% A4 paper and 11pt font size
\documentclass[paper=a4, fontsize=11pt]{scrartcl} 
\usepackage{lmodern}

% Use 8-bit encoding that has 256 glyphs
\usepackage[T1]{fontenc} 
\usepackage[utf8]{inputenc}

% Math packages
\usepackage{amsfonts,amsthm,amsmath}

% Language/hyphenation
\usepackage[catalan]{babel} 
\usepackage{authblk}

\usepackage{framed}

\usepackage{graphicx}

% Allows customizing section commands
\usepackage{sectsty} 

% Make all sections centered, the default font and small caps
\allsectionsfont{\centering \normalfont\scshape} 

% Allo table recolocation
\usepackage{float}
\restylefloat{table}

% Custom headers and footers
\usepackage{fancyhdr} 

\usepackage{listings}
\usepackage{xcolor}

\usepackage{courier}

% Makes all pages in the document conform to the custom headers and footers
\fancyfoot[L]{} 					% Empty left footer
\fancyfoot[C]{} 					% Empty center footer
\fancyfoot[R]{\thepage} 			% Page numbering for right footer
\renewcommand{\headrulewidth}{0pt} 	% Remove header underlines
\renewcommand{\footrulewidth}{0pt} 	% Remove footer underlines
\setlength{\headheight}{15.6pt} 	% Customize the height of the header


% Removes all indentation from paragraphs
\setlength\parindent{0pt} 
\setlength{\parskip}{0.4 cm}
\renewcommand{\baselinestretch}{1.5}
\newcommand{\horrule}[1]{\rule{\linewidth}{#1}} % Create horizontal
                                % rule command with 1 argument of
                                % height

\definecolor{mygreen}{rgb}{0,0.6,0}
\definecolor{mygray}{rgb}{0.5,0.5,0.5}
\definecolor{mymauve}{rgb}{0.58,0,0.82}

\lstset{inputencoding=utf8/latin1}
\lstset{ %
  backgroundcolor=\color{white},   % choose the background color; you must add \usepackage{color} or \usepackage{xcolor}
  basicstyle=\footnotesize,        % the size of the fonts that are used for the code
  breakatwhitespace=false,         % sets if automatic breaks should only happen at whitespace
  breaklines=false,                 % sets automatic line breaking
  captionpos=b,                    % sets the caption-position to bottom
  commentstyle=\color{mygreen},    % comment style
  deletekeywords={xy, max, paste, family, seq},            % if you want to delete keywords from the given language
  escapeinside={\%*}{*)},          % if you want to add LaTeX within your code
  extendedchars=true,              % lets you use non-ASCII characters; for 8-bits encodings only, does not work with UTF-8
  keepspaces=false,                 % keeps spaces in text, useful for keeping indentation of code (possibly needs columns=flexible)
  keywordstyle=\color{blue},       % keyword style
  language=R,                 % the language of the code
  morekeywords={*,...},            % if you want to add more keywords to the set
  numbers=left,                    % where to put the line-numbers; possible values are (none, left, right)
  numbersep=5pt,                   % how far the line-numbers are from the code
  numberstyle=\tiny\color{mygray}, % the style that is used for the line-numbers
  rulecolor=\color{black},         % if not set, the frame-color may be changed on line-breaks within not-black text (e.g. comments (green here))
  showspaces=false,                % show spaces everywhere adding particular underscores; it overrides 'showstringspaces'
  showstringspaces=false,          % underline spaces within strings only
  showtabs=false,                  % show tabs within strings adding particular underscores
  stepnumber=1,                    % the step between two line-numbers. If it's 1, each line will be numbered
  stringstyle=\color{mymauve},     % string literal style
  tabsize=2,                       % sets default tabsize to 2 spaces
  title=\lstname                   % show the filename of files included with \lstinputlisting; also try caption instead of title
}

\lstset{%
        inputencoding=utf8,
        extendedchars=true,
        literate=%
        {é}{{\'{e}}}1
        {è}{{\`{e}}}1
        {í}{{\'{i}}}1
        {ú}{{\'{u}}}1
        {ê}{{\^{e}}}1
        {ë}{{\¨{e}}}1
        {É}{{\'{E}}}1
        {Ê}{{\^{E}}}1
        {û}{{\^{u}}}1
        {ù}{{\`{u}}}1
        {â}{{\^{a}}}1
        {à}{{\`{a}}}1
        {á}{{\'{a}}}1
        {ã}{{\~{a}}}1
        {Á}{{\'{A}}}1
        {Â}{{\^{A}}}1
        {Ã}{{\~{A}}}1
        {ç}{{\c{c}}}1
        {Ç}{{\c{C}}}1
        {õ}{{\~{o}}}1
        {ó}{{\'{o}}}1
        {ò}{{\`{o}}}1
        {ô}{{\^{o}}}1
        {Õ}{{\~{O}}}1
        {Ó}{{\'{O}}}1
        {Ô}{{\^{O}}}1
        {î}{{\^{i}}}1
        {Î}{{\^{I}}}1
        {í}{{\'{i}}}1
        {Í}{{\~{Í}}}1
}

\lstset{language=R}


\title{
  \normalfont
  \normalsize 
  \textsc{FIB, Compressió de Dades i Imatges} \\ [25pt] 
  \horrule{0.5pt} \\[0.4cm]
  \huge L'algorisme de GZIP\\
  \horrule{2pt} \\[0.2cm] 
}

\author{Arnau Gil Amat, Jan Mas Rovira}
\date{\normalsize\today}

\begin{document}
\maketitle
\thispagestyle{empty}
\newpage

\tableofcontents
\newpage

\section{Resum}
S'explica detalladament l'algorisme Deflate, usat per Gzip i altres
programaris de compressió de dades. També es porposa una implementació
completament en python de l'algorisme.

\section{Introducció}
Gzip és un programa de compressió de dades. Va aparèixer com a
substitut de Compress, que utilitzava algorismes subjectes a patents. Actualment
Gzip és el programa de compressió estàndar de GNU.

L'algorisme que fa servir Gzip està basat en l'algorisme Deflate. Altres programes de
compressió com PNG, Zip, Zlib també estan basats en aquest algorisme.

Un fitxer Gzip consta d'una capçalera (timestamps, versió, etc), un
cos amb les dades comprimides i un peu amb checksums per comprovació
d'errors. Degut a que el focus de l'assignatura està en la compressió,
ignorarem la capçalera i el peu, centrant-nos exclusivament en la
compressió de les dades. Això implica que no obtindrem fitxers en
format homòleg al Gzip, sinó una simplificació. 

\section{L'algorisme Deflate i els seus components}
A continuació s'explicarà el conjunt dels algorismes que componen
Deflate i les parts més rellevants de la
seva implementació.

\subsection{LZ77}
L'objectiu de LZ77 és eliminar cadenes de bytes repetides. Per fer-ho
es van posant totes les posicions de les cadenes de 3 bytes en una
taula de hash implementada amb llistes encadenades. Per exemple, si
llegim els bytes ABC a la posició 12 llavors afegim un 12 al principi
de la llista que està a la posició \texttt{hash(ABC)\%midaTaula} de la
taula. Si resulta que la
llista té més elements que el que acabem d'afegir, llavors comprovem
quin té una cadena de bytes igual (match) més llarga. En cas que no
trobem cap match prou llarg, escrivim el byte current i avancem una
posició. Altrament escrivim una parella \texttt{(L, D)} i avancem
\texttt{L} posicions. La \texttt{L} indica la longitud del match i
la \texttt{D} la distància en bytes entre el principi del match i la
posició actual.

Cal notar que la longitud pot superar la distància, si és el cas, es
fa wrap-around, per exemple si tenim la cadena \texttt{abc abc abc} el
resultat seria \texttt{abc (7, 4)}.

Per limitacions de l'algorisme, les longituds han d'estar entre 3 i
258. Només es recorden les cadenes en els 32kbytes més recents (la
finestra). En conseqüència, les distàncies estan entre 1 i $2^{15}$.

Les llistes de la taula es recorren de més a menys recent, això es fa
per evitar distàncies llargues, que requereixen més bits. Aquestes
llistes es trunquen si excedeixen certa mida
per evitar recorreguts llargs. A més, si es troba un match prou llarg,
no s'acaba de recórrer, això millora l'eficiència però fa que a
vegades la compressió no sigui òptima.

\subsection{Huffman}
L'algorisme de Huffman serveix per trobar un codi prefix que minimitza
la longitud dels codis assignats als símbols de l'alfabet
d'origen. Per fer-ho s'assigna un pes a cada símbol, per exemple el nombre
d'ocurrències. Inicialment cada símbol representa un arbre
amb un sol element, ell mateix. L'algorisme va seleccionant els dos
arbres amb menys pes i els fusiona, creant un nou arbre que té per
arrel un nou node amb pes igual a la suma de pesos dels seus dos descendents.
El procediment s'acaba quan queda un sol arbre. La longitud associada
a cada símbol és la distància del camí que va de l'arrel fins al
símbol.

Els codis concrets s'assignen a posteriori tenint en comptes les
restriccions següents:

\begin{itemize}
  \item Els codis d'una certa longitud han de tenir valors
    lexicogràfics consecutius, en el mateix ordre que els símbols que representen
  \item Codis de longitud menor precedeixen els de longitud major
\end{itemize}

Això fa que un codi Huffman estigui determinat completament per la seqüència de
longituds dels codis.

Per exemple, si tenim l'alfabet \textit{\{A, B, C, D\}}, la taula
\begin{center}
  \begin{tabular}{ l l}
    Símbol & Codi\\
    \hline
    A & 10\\
    B & 0\\
    C & 110\\
    D & 111
  \end{tabular}
\end{center}
està completament determinada per la seqüència \texttt{(2,1,3,3)}. Per
reconstruir la taula a partir de la seqüència es fa servir un
simple algorisme voraç detallat a \cite{rfc}.
\subsection{Huffman amb longitud limitada}
Aquesta variació de l'algorisme de Huffman permet obtenir una
codificació que minimitzi la longitud esperada del codi però tenint en
compte que la longitud dels codis està fitada superiorment. A
continuació parlarem d'un problema que hi està relacionat i
de l'algorisme que el resol.
 
\subsubsection{El col·leccionista de monedes}
Un col·leccionista de monedes té un conjunt de monedes, cadascuna amb
un cert valor numismàtic (simbòlic) i una denominació (valor real). El
col·leccionista vol comprar-se un objecte amb un cert valor $N$ però no té
diners, així que haurà de fer servir les monedes de la seva
col·lecció. El venedor, no té gaire interès en la numismàtica així que
només es fixa en el valor real de les monedes. Així doncs, el
col·leccionista haurà d'escollir un subconjunt de monedes de la seva
col·lecció tal que la suma de denominacions sigui $N$ i tingui valor
numismàtic total mínim.

\subsubsection{L'algorisme Package-Merge}
El problema anterior, molt semblant al problema Knapsack, és
NP-difícil. Ara bé, si els valors numismàtics de les monedes són
potències de 2, llavors es pot resoldre en temps $O(m\log m)$, on $m$ és el
nombre de monedes.
Suposem que la denominació màxima és 1 i que $N$ és un enter. Primer
es separen les monedes en llistes, una llista per cada
denominació. Cada llista té les monedes ordenades per valor numismàtic no decreixent. Llavors,
per la llista amb monedes de denominació mínima $2^d$, es recorren les monedes per parelles i s'empaqueten.
En cas que la moneda amb valor numismàtic no tingui parella, es
descarta. La llista de paquets resultant tindrà paquets amb
denominació $2^{d+1}$. Aquesta llista es fusiona amb la
llista que té les monedes de denominació $2^{d+1}$, és a dir, la
següent llista amb denominació associada mínima. Es va repetint el
procés d'empaquetatge i fusió fins que només queda una sola
llista. Aquesta llista té paquets de monedes amb denominació $1$
ordenats per valor numismàtic. Així doncs, escollirem els $N$ primers
paquets de la llista.

La demostració de la correctesa i altres detalls de
l'algorisme es poden trobar a \cite{pm}. 

\subsubsection{Reducció}
El problema de Huffman amb longitud de codi limitada es pot resoldre
fent una reducció al problema del col·leccionista de monedes.

Sigui $L$ la fita superior per les longituds de codi i $w_1, \dots,
w_n$ els pesos dels símbols de l'alfabet d'origen. Primer
s'ordenen els símbols en funció del seu pes i se'ls assigna l'índex
corresponent a la seva posició. Llavors es creen $L$
monedes per cada símbol amb denominacions $2^{-1}, \dots, 2^{-L}$,
cadascuna amb índex $i$ i valor numismàtic $w_i$. L'índex es fa servir
per desfer desempats en cas que hi hagi diverses monedes amb el mateix
pes. A continuació s'utilitza l'algorisme
Package-Merge per trobar el subonjunt de monedes amb valor $n - 1$ i
valor numismàtic mínim. El símbol amb índex $i$ es codificarà amb tants bits
com vegades l'índex $i$ aparegui al subconjunt solució. Com ja hem
vist, només necessitem les longituds dels codis per poder contruir la
taula de Huffman.

Els detalls de la reducció també es poden trobar a \cite{pm}.

L'algorisme Package-Merge és més lent que l'algorisme de Huffman
tradicional. Per això, quan convé limitar la longitud, primer
s'executa l'algorisme tradicional, i, en cas que s'excedeixi la
longitud màxima, es descarten els resultats i s'executa Package-Merge.

\subsection{Deflate}
Ara ja podem explicar quin paper juguen els components prèviament
explicats a l'algorisme Deflate. Per fer-ho, anirem seguint pas a pas,
el procés de compressió d'un bloc (les dades es parteixen en blocs de
32kbytes i s'executa l'algorisme per cada bloc). 

Suposarem que l'alfabet de les dades són els bytes: $[0..255]$

Es comença executant l'algorisme LZ77. El resultat és una seqüència de
literals i punters, compostos per una longitud i una distància. Així
doncs, tenim símbols de tres alfabets diferents: literals:
$[0..255]$, longituds: $[3..258]$ i distàncies: $[1..2^{15}]$. 

\subsubsection{Codificació de les distàncies}
Per codificar les distàncies es separen en
un valor base i uns bits extres que es sumen a la base, tal i com
indica la taula següent:

\begin{tabular} { l | l | l || l | l | l || l | l | l }
  Codi & Bits & Distàncies & Codi & Bits & Distàncies & 
                                                      Codi & Bits &
                                                                    Distàncies\\
  \hline
  0 & 0 & 1 & 10 & 4 & 33-48 & 20 & 9 & 1025-1536\\
1 & 0 & 2 & 11 & 4 & 49-64 & 21 & 9 & 1537-2048\\
2 & 0 & 3 & 12 & 5 & 65-96 & 22 & 10 & 2049-3072\\
3 & 0 & 4 & 13 & 5 & 97-128 & 23 & 10 & 3073-4096\\
4 & 1 & 5,6 & 14 & 6 & 129-192 & 24 & 11 & 4097-6144\\
5 & 1 & 7,8 & 15 & 6 & 193-256 & 25 & 11 & 6145-8192\\
6 & 2 & 9-12 & 16 & 7 & 257-384 & 26 & 12 & 8193-12288\\
7 & 2 & 13-16 & 17 & 7 & 385-512 & 27 & 12 & 12289-16384\\
8 & 3 & 17-24 & 18 & 8 & 513-768 & 28 & 13 & 16385-24576\\
9 & 3 & 25-32 & 19 & 8 & 769-1024 & 29 & 13 & 24577-32768\\
  \hline  
\end{tabular}

Concretament, per codificar una distància $D$ es busca la màxima base $B$ més petita o
igual a $D$. Els bits extres indiquen la diferència entre $D$ i
$B$. La codificació de $D$ és ($codi(B)$, $D - B$). Per representar
els codis es fan servir 5 bits i per les diferència entre la distància
i la base es fan servir de 0 a 13 bits.

La distància 215 seria codificada com \texttt{(15, 22)}, en
binari \texttt{(0b01111, 0b010110)}. Els 0s a l'esquerra s'han de mantenir.

\subsubsection{Codificació de les longituds}
Les longituds es codifiquen d'una manera homòloga a les distàncies,
fent servir la taula següent:

\begin{tabular} { l | l | l || l | l | l || l | l | l }
  Codi & Bits & Distàncies & Codi & Bits & Distàncies & 
                                                      Codi & Bits &
                                                                    Distàncies\\
  \hline

257 & 0 & 3 & 267 & 1 & 15,16 & 277 & 4 & 67-82\\
258 & 0 & 4 & 268 & 1 & 17,18 & 278 & 4 & 83-98\\
259 & 0 & 5 & 269 & 2 & 19-22 & 279 & 4 & 99-114\\
260 & 0 & 6 & 270 & 2 & 23-26 & 280 & 4 & 115-130\\
261 & 0 & 7 & 271 & 2 & 27-30 & 281 & 5 & 131-162\\
262 & 0 & 8 & 272 & 2 & 31-34 & 282 & 5 & 163-194\\
263 & 0 & 9 & 273 & 3 & 35-42 & 283 & 5 & 195-226\\
264 & 0 & 10 & 274 & 3 & 43-50 & 284 & 5 & 227-257\\
265 & 1 & 11,12 & 275 & 3 & 51-58 & 285 & 0 & 258\\
266 & 1 & 13,14 & 276 & 3 & 59-66 &  &  &  \\
  \hline  
\end{tabular}

\subsubsection{Alfabets i codificació Huffman}
Per codificar la seqüencia resultant d'aplicar l'algorisme LZ77 es fan
servir dos alfabets. 

\textbf{Alfabet D}: conté els codis de les distàncies: $[0..29]$. 

\textbf{Alfabet L}: és una fusió dels literals $[0..255]$ i els codis de les
longituds $[257..258]$, addicionalment, contindrà el símbol de fi de
bloc $[256]$. Per tant l'alfabet és $[0..258]$.

Per cada alfabet es calcula la codificació de Huffman limitant la
longitud de codi a 15. Anomenem \textbf{HD} i \textbf{HL} a les
respectives codificacions.


\subsubsection{Codificació de les seqüències de longituds}
Ara ja tenim totes les dades codificades, però també cal guardar les
codificacions HD i HL per poder dur a terme el procés de
descodificació. Per fer-ho, guardararem les
seqüències de longituds de codis de HD i HL concatenades. Els 0s a
les cues de les dues seqüències es treuen ja que no aporten cap
informació. Anomenem S a la concatenació de les dues seqüències. 
Recordem que hem limitat les longituds de codi a 15, per tant, els elements de
S estaran entre 0 i 15. Cal tenir en compte S tindrà molts 0s a causa
que alguns bytes,
codis de longitud, codis de distània no sortiran en el bloc. Codificarem S fent servir
un tipus de \textit{Run-Length Encoding} (RLE). L'especificació és la següent:

\begin{itemize}
\item \textbf{0..15:} Representa una longitud de 0..15
\item \textbf{16 + 2 bits:} Repeteix la longitud anterior de 3 a 6
  vegades. El nombre de repeticions és 3 + el nombre que representen
  els bits.  
\item \textbf{17 + 3 bits:} Repeteix la longitud 0 de 3 a 10 vegades.
\item \textbf{18 + 7 bits:} Repeteix la longitud 0 de 11 a 138 vegades. 
\end{itemize}

Anomenem R a la codificació de S fent servir aquest algorisme. R és
una seqüència de codis entre 0 i 18 amb algunts bits
extres. Creem una nova codificació de Huffman, anomenada HR, pels codis de la
seqüència R. Així doncs, també cal guardar la seqüència de longituds
de HR, traient els zeros de la cua, com hem fet abans. Les longituds
de R es donen en un ordre diferent al cardinal. L'ordre és [16, 17, 18,
0, 8, 7, 9, 6, 10, 5, 11, 4, 12, 3, 13, 2, 14, 1, 15]. La raó és que
d'aquesta manera es maximitzen el nombre de zeros que es poden
eliminar de la cua.

\subsubsection{Format de la compressió}
Ara ja podem definir el format del bloc comprimit.

\paragraph{Capçalera} Recordem que hem eliminat 0s innecessaris de les cues de les
seqüències de longitud de HD i HL i que llavors les hem concatenat,
per tant, cal guardar el nombre d'elements de cada seqüència. Per
propietats dels alfabets, es sap que el nombre longituds de codi de HL
està a l'interval $[257, 286]$; el nombre longituds de codi de HD
està a l'interval $[1, 32]$; el nombre longituds de codi de HR
està a l'interval $[4, 19]$. En conseqüència, només cap guardar la
diferència entre el nombre i la base de l'interval.                   
\begin{itemize}
\item \textbf{HLIT} (5 bits): número de longituds de codi de HL - 257
\item \textbf{HDIST} (5 bits): número de longituds de codi de HD - 1
\item \textbf{HCLEN} (4 bits): número de longituds de codi de HR - 4
\end{itemize}

\paragraph{Seqüències de longitud de codi} A continuació vénen les
seqüències de longitud de codi.
\begin{itemize}
\item $3(HCLEN + 4)$ bits: La seqüència de longituds de codi de HR
\item $HLIT + HDIST + 258$ longituds: Seqüència de longituds de codi
  de HL i HD codificades amb RLE i HR.
\end{itemize}

\paragraph{Dades} Finalment hi ha les dades comprimides i un símbol de
fi de bloc
\begin{itemize}
\item Els literals i els codis de longitud codificats amb HL. Els
  codis de les distàncies codificats amb HD. Cal tenir en compte que
  després de codificar el codi d'una
  distància o d'una longitud, potser cal afegir bits extres.
\item Símbol de fi de bloc codificat amb HL
\end{itemize}

\section{La implementació}

\subsection{Requisits}
Per poder executar l'algorisme cal tenir instal·lada com a mínim la
versió 3 de python. És recomanable tenir coma a mínim la versió 3.4,
ja que és amb la que s'ha desenvolupat el projecte.

Addicionalment, cal instal·lar el mòdul \texttt{bitstring}. És un
mòdul que ofereix una interfície d'alt nivell a les cadenes de bits.

Per fer-ho des de \textbf{linux}, des de la consola:\\
\texttt{\$python3.4 -m pip install bitstring}

Des de \textbf{windows}: \\
\texttt{https://python-bitstring.googlecode.com/files/bitstring-3.0.2.win32.exe}\\
No hi ha binaris per la versió més recent (3.1.3), de totes maneres,
no hi hauria d'haver cap problema amb la versió 3.0.2. Tot i així, si es prefereix tenir
la darrera versió, és possible descarregar el codi directament.

\subsection{Discussió}
El caràcter de la nostra implementació és marcadament educatiu. Amb
això volem dir que no esperem una eficiència equivalent a la versió
oficial, implementada en un llenguatge compilat i de baix nivell,
C. Les diferències en eficiència es troben només en el procés de
codificació, en el de decodificació obtenim temps molt semblants, a
vegades millors, segurament perquè no fem tractament d'errors ni
comprovacions de seguretat. 

Al principi vam intentar llegir el codi en C de gzip, però vam
desistir ja que és molt farregós entendre'l sense comentaris
addicionals. Tanmateix, la nostra implementació hauria de ser molt
fàcil de seguir una vegada entès el funcionament de l'algorisme,
explicat en aquest document. 

El ratis de compressió aconseguits per la nostra implementació tampoc
arriben al nivell dels que aconsegueix gzip. Això pot ser a causa de
certa optimizació sense documentar en les referències que hem fet
servir i també a cert paràmetres de balanç entre eficiència i compressió.

\section{Resultats}
Per provar cadascun dels components de l'algorisme hem realitzat una
sèrie de testos (\texttt{tests.py}). Recomanem fortament executar-los i llegir amb
deteniment la sortida. 

Per fer-ho des de \textbf{linux}:\\
\texttt{\$python3.4 tests.py > tests-out.txt}

Desafortunadament no hem aconseguit executar-ho a pyzo. Surt un
\texttt{Segmentation fault} possiblement per falta de memòria.

L'execució dura uns 30 segons.

\newpage
\begin{thebibliography}{9}
\bibitem{rfc}
  P. Deutsch,
  \emph{Deflate compress data format specification, v1.3}.
  Aladdin Enterprises,
  1996.
\bibitem{gzip}
  Mark Adler,
  \emph{Gzip algorithm}

\bibitem{zlib}
  Antaeus Feldspar,
  \emph{An explanation of the Deflate algorithm}.
  August 1997.
  
\bibitem{pm}
  Lawrence L. Larmore, Daniel S. Hirschberg,
  \emph{A fast algorithm for optimal length-limited Huffman codes},
  University of California,
  1990

\bibitem{pmw}
  Wikipedia,
  \emph{Package-merge algorithm}

\bibitem{gzipw}
  Wikipedia,
  \emph{Gzip}

\end{thebibliography}

\end{document}
